Textinterpretation – Günter Kunert: Lieferung frei Haus
„Frei Haus“ ist eine 1981 von Günter Kunert verfasste Kurzgeschichte. In dem Werk wird auf die Gräueltaten der Menschen zu NS-Zeiten hingewiesen und wie diese mit ihrer Schuld umgehen. Erzählt wird aus der Personalen Perspektive.
Seit kurzem fahren vermehrt Lastwagen durch die Stadt, welche mysteriöse Kisten transportieren. 
Dies fällt Friedrich W. Schmall, dem Protagonisten, auf. Später erfährt er von der Portiersfrau es handle sich dabei um Leichen. Die Empfänger sollen Schuld an dem Tod der Leichen tragen. Achselzuckend wendet er sich von der Portiersfrau ab.
Am gleichen Tag noch erfährt er von weiteren dieser skurrilen Lieferungen. Eine davon erhielt ein Bäckermeister, der beim Erblicken jener an einem Herzinfarkt starb. 
Am Ende des Tages versucht W. Schmall den ungemütlichen Gefühlen zu entkommen und sucht im Zuge dessen seine Verlobte auf. Als er zeitgleich mit einem Leichentransport an ihrer Wohnungstür angelangt, sieht er ihr schockiertes Gesicht und verlässt unbemerkt die Szenerie.
Wenige Tage darauf kommt Small wieder in ihre Wohnung und spricht sie diesmal auf ihre Lieferung an. Als diese zugibt, dass es sich um ihr Kind handelt, dass sie ermordet hat, verlässt der Protagonist nach einem Streit wieder unbemerkt die Wohnung.
Seinen tragischen Höhepunkt findet Kunerts Werk an dem Tag darauf. W. Schmall kommt nichts ahnend von der Arbeit nach Hause und findet vor seiner Wohnungstür den Leichentransport auf. In der Transportkiste, die er ungläubig aufreißt, findet er seine Verlobte tot wieder.
Laster transportieren Leichen zu ihren Mördern. So wird es der Geschichte beschrieben. Symbolisch stehen die Lieferungen vermutlich für die Erinnerungen und den Ruf, die die Beteiligten des 2. Weltkriegs verfolgen. Der Kontext der Geschichte und die Surrealität der Metapher sind ein weiterer Hinweis darauf.
 
Eine bedeutende Szene, in der die Verlobte des Protagonisten ihre Lieferung erhält, enthält eine Hyperbel. Nämlich wenn ihre physische Reaktion beschrieben wird. Übertreibungen wie „Ihre Augen und Nasenlöcher und ihr aufgesperrter Mund waren tiefe Schatten […]“ (Zeile 148 - 150) oder „[…] ähnlich den hartverschminkten lebenden Masken in uralten Stummfilmen.“ (Zeile 150 - 151) sollen die Betroffenheit der Frau verdeutlichen. Dieser Schock geht auch auf W. Schmall über, weshalb dieser unbemerkt verschwindet. Da er diese Szene jedoch nicht vergessen kann spricht er die Frau wenige Tage später darauf an.
Wenn der Protagonist seine Verlobte tot findet, werden seine Schuldgefühle und Aussichtslosigkeit deutlich. Mit dem Oxymoron „Nach einer von den kleinen Ewigkeiten richtete er sich wieder auf […]“ will der Autor diesen Effekt noch verstärken.
Insgesamt zeigt die Geschichte wie die Menschen mit ihren Taten umgehen, zuletzt auch der Protagonist selbst. Mit seinem Text will Günter Kunert vermutlich zeigen, dass Schulden einen Menschen für immer verfolgen können und man deswegen besser aufmerksam sein soll. Gerade, dass er in Zeiten der DDR in Deutschland lebte, in der es viel Schuld gab billigt diese Annahme.
